\chapter{Raisonnement et vocabulaire ensembliste}

\objectifintro{Ce chapitre introductif est très important. Il pose les bases nécessaires à l'ensemble de l'année :
	\begin{itemize}
		\item les principes de raisonnement (récurrence, contraposée, absurde);
		\item les notions liées aux ensembles;
		\item les notions de bases sur les applications, qui feront l'objet de chapitres supplémentaires.
	\end{itemize}
	Même si ce chapitre est un peu abrupt, il faut régulièrement y revenir pour maitriser l'ensemble des éléments présents.}

\begin{extrait}{André Weil (1906 -- 1998)}
La logique est l'hygiène des mathématiques.
\end{extrait}


\begin{objectifs}
\begin{numerote}
	\item \hyperref[objectif-01-1]{mener un raisonnement par récurrence}\dotfill $\Box$
	\item maitriser les raisonnements élémentaires :
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item \hyperref[objectif-01-2]{le raisonnement par contraposée}\dotfill $\Box$
				\item \hyperref[objectif-01-3]{le raisonnement par l'absurde}\dotfill $\Box$
				\item \hyperref[objectif-01-4]{la justification d'équivalence et d'implication}\dotfill $\Box$
			\end{itemize}
	\item connaitre les notions essentielles sur les ensembles :
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item \hyperref[objectif-01-5]{la définition d'ensemble}\dotfill $\Box$
			\item \hyperref[objectif-01-6]{l'union, l'intersection}\dotfill $\Box$
			\item \hyperref[objectif-01-7]{le complémentaire}\dotfill $\Box$
			\item \hyperref[objectif-01-8]{l'ensemble des parties}\dotfill $\Box$
			\item \hyperref[objectif-01-9]{le produit cartésien}\dotfill $\Box$
		\end{itemize}
	\item connaître les notions importantes liées aux applications :
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item \hyperref[objectif-01-10]{la définition d'injection et les méthodes associées}\dotfill $\Box$
				\item \hyperref[objectif-01-11]{la définition de surjection et les méthodes associées}\dotfill $\Box$
				\item \hyperref[objectif-01-12]{la définition de bijection et les méthodes associées}\dotfill $\Box$
				\item \hyperref[objectif-01-13]{la définition d'image directe}\dotfill $\Box$
				\item \hyperref[objectif-01-14]{la définition d'image réciproque}\dotfill $\Box$
				\item \hyperref[objectif-01-15]{la définition de restriction}\dotfill $\Box$
			\end{itemize}
\end{numerote}
\end{objectifs}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% I - Raisonnement par récurrence %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Raisonnement par récurrence}

	\subsection{Principe de récurrence}

{Le \textbf{raisonnement par récurrence} est un raisonnement important des mathématiques. Pour le comprendre, nous allons partir d'un exemple :}

\begin{exemple}
On considère la proposition $P(n)$ dépendant d'un entier $n$ :
$\textrm{\og  } 2^n \geq n+1 \textrm{ \fg{} } $

Vérifions que cette propriété est vraie pour $n=0,1,2,3,4$ :\\
\begin{tabular}{cc}
Pour $n=0$ :& $2^0=1 \geq 0+1=1$\\
Pour $n=1$ :& $2^1=2 \geq 1+1=2$\\
Pour $n=2$ :& $2^2=4 \geq 2+1=3$\\
Pour $n=3$ :& $2^3=8 \geq 3+1=4$\\
Pour $n=4$ :& $2^4=16 \geq 4+1=5$\\
\end{tabular}\\
~\\
On peut continuer les vérifications pour tous les entiers que l'on souhaite, mais on ne pourra jamais affirmer que la proposition est vraie \textbf{pour tout entier $n$}. Pour démontrer cette proposition, on va faire appel au \textbf{raisonnement par récurrence}.	
\end{exemple}

\begin{axiome}
\label{objectif-01-1}
	Soit $P(n)$ une proposition dépendant d'un entier, et $n_0$ un entier fixé.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Si $P(n_0)$ est vraie (\textbf{initialisation}),
	\item et si pour tout entier $n\geq n_0$, $P(n)\Rightarrow P(n+1)$ (\textbf{hérédité}),
\end{itemize}
alors $P(n)$ est vraie pour tout entier $n\geq n_0$.
\end{axiome}

\begin{demonstration}
Ceci est un \textbf{axiome des mathématiques} : c'est une propriété de base, qui ne se démontre pas, mais qui semble \og logique\fg{} .\\
L'idée est simple : si on peut poser la première brique d'un mur, et si à chaque fois qu'on a posé une brique, on peut en poser une autre par dessus, on peut effectivement construire un mur complet (infini, certes).
\end{demonstration}

\begin{remarque}
Si, pour tout entier $n \geq n_0$, $P(n) \implies P(n+1)$, on dit que la propriété $P$ est \textbf{héréditaire}.
\end{remarque}


\solution[20]{Démontrons maintenant la propriété $P(n): \textrm{\og  }2^n\geq n+1\textrm{ \fg{} }$ pour $n\geq 0$ par récurrence :\\
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \textbf{initialisation} : pour $n=0$, on a bien $2^0 = 1 \geq 0+1=1$.
	\item \textbf{hérédité} : supposons que la propriété $P(n)$ soit vraie pour \textbf{un certain} $n$ fixé. On a donc $2^n \geq n+1$ : c'est \textbf{l'hypothèse de récurrence}\\
	\textit{On veut alors démontrer $P(n+1)$, c'est à dire $2^{n+1}\geq (n+1)+1$}\\

	\begin{tabular}{clrcll}
		\text{Si } $2^n \geq n+1$ & \text{alors} & $2\times 2^n$ & $\geq$ & $2(n+1)$ & car $2\geq 0$ \\
		 & \text{puis} & $2^{n+1}$ & $\geq$ & $2n+2$ & \\
		 & \text{donc} & $2^{n+1}-(n+1+1)$ & $\geq$ & $2n+2-(n+1+1)$ &\\
		 & \text{et enfin} & $2^{n+1}-(n+2)$ & $\geq$ & $n \geq 0$ & car $n\geq 0$
	\end{tabular}
	~\\~\\On a donc bien $2^{n+1}\geq (n+1)+1$ : la proposition $P(n+1)$ est donc vérifiée, et $P$ est donc héréditaire.
\end{itemize}
On a bien démontrer l'initialisation et l'hérédité : on a donc démontré par récurrence que la propriété $P(n)$ est vraie \textbf{pour tout entier $n$} :
\[\forall~n\in \N,~2^n\geq n+1\]
}

\exercice{Démontrer par récurrence les propriétés suivantes :\\
\begin{enumerate}
	\item $\ds{\forall~n\geq 1, ~1+\hdots+n=\sum_{k=1}^n k =\frac{n(n+1)}{2}}$
	\item $\ds{\forall~n\geq 1, ~1^2+\hdots+n^2=\sum_{k=1}^n k^2 =\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}}$
\end{enumerate}
}


\solution[40]{~\begin{enumerate}
	\item Soit $P$ la proposition définie pour tout $n\geq 1$ par $P_n$: \og $\ds{1+\hdots + n = \frac{n(n+1)}{2}}$\fg{} .
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item Initialisation : pour $n=1$, on a d'une part la somme qui est réduite à un élément, $1$, et d'autre part $\frac{1(1+1)}{2}=1$. Donc $P_1$ est vraie.
			\item Hérédité : supposons que la proposition $P_n$ soit vraie pour un certain $n\geq 1$,  et montrons que $P_{n+1}$ est vraie.\\Par hypothèse de récurrence, on a donc
				\[1+2+\hdots + n = \frac{n(n+1)}{2}\]
				Or, $\ds{1+2+\hdots + (n+1) = (1+2+\hdots n ) + (n+1)}$. D'après l'hypothèse de récurrence, on a donc
				\[1+\hdots + n + (n+1) = \frac{n(n+1)}{2} + (n+1) = (n+1)\left(\frac{n}{2}+1\right) = (n+1)\frac{n+2}{2}=\frac{(n+1)(n+2)}{2}\]
				Ainsi, la proposition $P_{n+1}$ est vraie, et la propriété $P$ est donc héréditaire.
		\end{itemize}
		D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est donc vraie pour tout entier $n\geq 1$ :
		\[\forall~n\geq1,~~1+\hdots + n = \frac{n(n+1)}{2}\]
	\item Soit $Q$ la proposition définie pour tout $n\geq 1$ par $Q_n$: \og $\ds{1^2+\hdots + n^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}}$\fg{} .
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item Initialisation : pour $n=1$, on a d'une part $1^2=1$, et d'autre part $\frac{1(1+1)(2\times 1+1}{6}=\frac{6}{6}=1$. Donc $Q_1$ est vraie.
			\item Hérédité : supposons que la proposition $Q_n$ soit vraie pour un certain $n\geq 1$,  et montrons que $Q_{n+1}$ est vraie.\\Par hypothèse de récurrence, on a donc
				\[1^2+2^2+\hdots + n^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}\]
				Comme précédemment, on a alors
				\[1^2+\hdots + n^2 + (n+1)^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} + (n+1)^2 = (n+1) \left( \frac{n(2n+1)}{6} + (n+1)\right)\]
				soit
				\[1^2+\hdots + n^2 +(n+1)^2
				    = (n+1) \frac{2n^2+n+6n+6}{6}
				    = (n+1) \frac{2n^2+7n+6}{6}\]
				Or, $(n+2)(2(n+1)+1) = (n+2)(2n+3)=2n^2+7n+6$. Donc,
				\[1^2+\hdots + n^2 + (n+1)^2 = (n+1) \frac{(n+2)(2n+3)}{6}=\frac{(n+1)(n+2)(2(n+1)+1)}{6}\]
				Ainsi, la proposition $Q_{n+1}$ est vraie, et la propriété $Q$ est donc héréditaire.
		\end{itemize}
		D'après le principe de récurrence, la proposition $Q_n$ est donc vraie pour tout entier $n\geq 1$ :
		\[\forall~n\geq1,~~1^2+\hdots + n^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}\]
\end{enumerate}

}

\begin{experiencehistorique}
Même si des traces de principe de récurrence ont été trouvées dans les travaux de Pascal (XVIIe siècle), ce sont \textbf{Richard Dedekind} en 1888 et indépendamment \textbf{Giuseppe Peano} en 1889 qui énoncent le principe de récurrence tel qu'on le connait.
\end{experiencehistorique}

Le raisonnement par récurrence est également utile pour démontrer des résultats de divisibilité.

\begin{exemple}
Montrer par récurrence que, pour tout entier $n$, $10^n-(-1)^n$ est un multiple de $11$.
\end{exemple}

\solution[20]{
Soit $P(n)$ la proposition \og  $10^n-(-1)^n$ est un multiple de $11$ \fg{} 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \textbf{initialisation} : pour $n=0$, $10^0-(-1)^0=0=0\times 11$.
	\item \textbf{hérédité} : supposons $P(n)$ vraie pour \textbf{un certain} $n$. On peut donc écrire $10^n-(-1)^n=11 \times p$ où $p$ est un nombre entier. On a alors
	\begin{eqnarray*}
		10^n&=&11\times p+(-1)^n\\
		10\times 10^n &=& 10\times 11\times p + 10\times (-1)^n\\
		10^{n+1} &=& 110p +10.(-1)^n \\
		10^{n+1}-(-1)^{n+1} &=& 110p+10.(-1)^n-(-1)^{n+1}\\
		10^{n+1}-(-1)^{n+1} &=& 11\times 10p+(-1)^n\left[ 10-(-1)\right]\\
		10^{n+1}-(-1)^{n+1} &=& 11\times 10p+(-1)^n\times 11\\
		10^{n+1}-(-1)^{n+1} &=& 11 \times \left[ 10p+(-1)^n \right]\\
	\end{eqnarray*}
	Donc $10^{n+1}-(-1)^{n+1}$ est bien un multiple de $11$ : $P(n+1)$ est vraie.
\end{itemize}
D'après le principe de récurrence, on a donc bien démontré $P(n)$ pour tout $n$.
}

	\subsection{Récurrence double, récurrence forte}

Dans certains cas, la récurrence précédente ne peut être utilisée, car on a besoin de plus d'informations. On peut utiliser alors un des deux principes suivants :

\begin{axiome}[Principe de récurrence double] 
Soit $P(n)$ une proposition dépendant d'un entier $n$.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Si $P(0)$ et $P(1)$ sont vraies.
	\item et si, pour tout entier naturel $n$, $(P(n) \textrm{ et } P(n+1)) \implies P(n+2)$
\end{itemize}
alors $P(n)$ est vraie pour tout entier $n$.	
\end{axiome}

\begin{axiome}[Principe de récurrence forte] Soit $P(n)$ une proposition dépendant d'un entier $n$.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Si $P(0)$ est vraie.
	\item et si, pour tout entier naturel $n$, $(P(0), P(1), \hdots, P(n)) \implies P(n+1)$
\end{itemize}
alors $P(n)$ est vraie pour tout entier $n$.
\end{axiome}


\begin{remarque}
On utilisera souvent la récurrence double lorsqu'une relation fait intervenir à la fois $n$, $n+1$ et $n+2$.
\end{remarque}


\begin{exemple}
Soit $u$ la suite définie par $u_0=2$, $u_1=3$ et pour tout entier naturel $n$, $u_{n+2} = 3u_{n+1}-2u_n$. Montrer que, pour tout entier naturel $n$, $u_n=1+2^n$.
\end{exemple}


\solution[20]{Soit $P$ la proposition définie pour tout entier $n$ par $P(n)$ : \og $u_n=1+2^n$\fg{} .
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \textbf{initialisation} : pour $n=0$ on a $u_0=2=1+2^0$ et pour $n=1$ on a $u_1=3=1+2^1$. Ainsi $P(0)$ et $P(1)$ sont vraies.
	\item \textbf{hérédité} : supposons que les propositions $P(n)$ et $P(n+1)$ sont vraies pour un certain entier $n$ fixé. Par hypothèse de récurrence, on a donc que $u_n=1+2^n$ et $u_{n+1}=1+2^{n+1}$. Alors, par définition de $u$, on a
	\begin{align*}
		u_{n+2} &=3u_{n+1}-2u_n \\
			& \underbrace{=}_{\textrm{H.R.}} 3(1+2^{n+1})-2(1+2^n) \\&=3+3.2^{n+1}-2-2.2^{n} = 1+3.2^{n+1}-2^{n+1}=1+2.2^{n+1}=1+2^{n+2}
	\end{align*}
		Ainsi, $P(n+2)$ est vraie.
\end{itemize}
D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est donc vraie pour tout entier $n\geq 1$ : \[ \forall~n,\quad u_n=1+2^n \]
}

\afaire{Exercice \lienexo{1}.}
 
\section{Raisonnement}
    \subsection{Symboles mathématiques}

    Nous utiliserons très souvent plusieurs symboles mathématiques. Ils ne doivent être utilisés \textbf{que dans des phrases mathématiques} ! Ce ne sont pas des abréviations.

\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item $\forall$ signifie \og pour tout\fg{}  ou \og quel que soit\fg{} .
    \item $\exists$ signifie \og il existe\fg{} .
    \item $\exists !$ signifie \og il existe un unique\fg{} .
\end{itemize}
On utilise $/$ , $|$ ou simplement \og ,\fg{}  pour signifier \og tel que\fg{} .

\begin{exemple}
$\forall x \in \R, ~\exists ! y \in \R, y=x+1$ signifie : \og pour tout réel $x$, il existe un unique réel $y$ tel que $y=x+1$\fg{} .
\end{exemple}


\exercice{Traduire les phrases mathématiques suivantes :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $\forall~x \geq 0,~\exists ! y \geq 0, y^2=x$
	\item $\exists x \in \R,~x^2+1 = x^2+x$
\end{itemize}
}

\solution[3]{\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item La première se traduit par \og pour tout réel $x$ positif, il existe un unique $y$ positif tel que $y^2=x$\fg{} . Ainsi, cette phrase traduit l'existence de $\sqrt{x}$ pour tout réel $x$ positif.
	\item La deuxième se traduit par \og il existe un réel $x$ tel que $x^2+1=x^2+x$\fg{} . Elle traduit donc l'existence d'une solution à l'équation $x^2+1=x^2+x$.
\end{itemize}
}

	\subsection{Négation}

\begin{definition}
La \textbf{négation} d'une proposition $P$ est la proposition qui est vraie quand $P$ est fausse, et qui est fausse quand $P$ est vraie. On la note $\overline{P}$.
\end{definition}

\begin{exemple}La négation de la proposition $x \geq 1$ est $x<1$.\end{exemple}

\begin{proposition}
Lorsqu'on nie une proposition (on écrit sa \textbf{négation}), on échange quantificateur universel et quantificateur existentiel.
\end{proposition}


\begin{remarque}
La négation de $\forall~x\in \R, \hdots$ est donc $\exists~x\in \R, \hdots$. Ainsi, pour réfuter une proposition universelle, il suffit d'exhiber un \textbf{contre-exemple}.
\end{remarque}	


\exercice{Déterminer la négation de la proposition : $\exists~m\in \R,~\forall~x\in \R, f(x)\pgq m$.}

\solution[3]{La négation est : $\forall~m\in \R,~\exists~x \in \R,~f(x)<m$.
}

    \subsection{Implication et équivalence}

Nous disposons aussi de certains connecteurs logiques :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item $\Longleftrightarrow$ : c'est l'équivalence, le \og si et seulement si\fg{} .
    \item $\Leftarrow$ et $\Rightarrow$ : les implications.
\end{itemize}

 \begin{remarque}
 Lorsque l'on a $A\Rightarrow B$, on dit que $B$ est la condition \textbf{nécessaire}, et $A$ la condition \textbf{suffisante}. En effet, il \textbf{suffit} d'avoir $A$ pour avoir $B$, et il est \textbf{nécessaire} d'avoir $B$ si on a $A$.\\
 Lorsqu'on a $A\Longleftrightarrow B$, $A$ et $B$ sont des conditions nécessaires et suffisantes.
 \end{remarque}


 \begin{definition}
 Si $A\Rightarrow B$ (sens direct), alors sa \textbf{réciproque} est $B\Rightarrow A$.\\Si on a à la fois le sens direct et sa réciproque, on a alors l'équivalence.
 \end{definition}
%
\begin{remarque}Ainsi, pour démontrer que certains résultats sont équivalents, on raisonnera par double implications : on démontrera tout d'abord que $A\Rightarrow B$, puis que $B\Rightarrow A$ pour conclure que $A$ et $B$ sont équivalentes.	
\end{remarque}


    \subsection{Raisonnement direct, par contraposée, et par l'absurde}

%\begin{definition}
%Si $A$ est une proposition, on note $\textrm{non}~A$, ou $\overline{A}$ sa négation.
%\end{definition}
%
%
%\begin{exemple}
%Si $A$ est la proposition $\forall~x, x>0$, alors sa négation est $\overline{A} : \exists~x, x\leq 0$.
%\end{exemple}


\begin{theoreme}
\label{objectif-01-2}
On a l'équivalence entre $A\Rightarrow B$  (raisonnement \textbf{direct}) et $\overline{B}\Rightarrow \overline{A}$ (raisonnement \textbf{par contraposée}).\\
Pour démontrer un résultat du type $A\Rightarrow B$, il est souvent plus commode d'utiliser un raisonnement par contraposée : on suppose que l'on a $\overline{B}$ et on démontre qu'alors on a $\overline{A}$.
\end{theoreme}

\begin{exemple}
Démontrer que $x\neq 0 \Rightarrow x^2 \neq 0$
\end{exemple}


\solution[3]{Un raisonnement direct est compliqué à faire rigoureusement. En revanche, la contraposée de $x\neq 0 \Rightarrow x^2\neq 0$ est $x^2=0 \Rightarrow x=0$, qui est vrai. Donc on a bien $x\neq 0 \Rightarrow x^2\neq 0$
}

\begin{remarque}
\label{objectif-01-3}
On peut enfin utiliser un raisonnement \textbf{par l'absurde} : si on veut montrer $A\Rightarrow B$, on suppose que l'on a $A$ et $\overline{B}$ en même temps, et on essaie d'aboutir à une contradiction.
\end{remarque}


\exercice{Démontrer que $x\neq 0 \Rightarrow x^2\neq 0$ par l'absurde.}

\solution[3]{Par l'absurde, on suppose que $x\neq 0$ et que $x^2=0$. Mais alors, si $x^2=0$, $x=0$. Or $x\neq 0$ : c'est absurde ! Ainsi, notre hypothèse de départ est fausse, et $x^2\neq 0$.

}

		\subsection{Égalité}

\begin{methode}
Pour démontrer une égalité :
	\begin{numerote}
		\item on introduit les variables nécessaires avec les mots \og soit\fg{} , ou \og pour tout\fg{} , c'est-à-dire que l'on \textbf{quantifie} les variables.
		\item en partant d'un des deux membres, on aboutit à l'autre membre par des égalités successives.
		\item on conclut.
	\end{numerote}
\end{methode}

\begin{exemple}Montrer que pour tous réels $a$ et $b$, $a^3-b^3=(a-b)(a^2+ab+b^2)$.\end{exemple}

\solution[5]{Soient $a$ et $b$ deux réels. Alors, en développant le membre de droite :
\begin{align*}
	(a-b)(a^2+ab+b^2) &= a(a^2+ab+b^2) - b(a^2+ab+b^2) \\
					  &= a^3+\cancel{a^2b}+\bcancel{ab^2} - \cancel{ba^2} - \bcancel{ab^2} - b^3\\
					  &= a^3-b^3
\end{align*}
Ainsi, pour tous réels $a$ et $b$, $a^3-b^3=(a-b)(a^2+ab+b^2)$.
}

		\subsection{Équation et inéquation}

\label{objectif-01-4}
Lorsqu'on résout une équation ou une inéquation, il est important de raisonner par équivalence. Si on raisonne par implication, il est \textbf{nécessaire} de vérifier les résultats obtenus.

Pour résoudre une équation, on peut :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item partir de l'équation qu'on modifie (par équivalence) pour aboutir au résultat;
	\item regroupe tous les termes dans un même membre, et on factorise;
	\item ou enfin, on regroupe tous les termes dans un même membre, et on étudie une fonction.
\end{itemize}

\begin{exemple}Résoudre dans $\R>$ l'équation $\ln(x)=x-1$.\end{exemple}

\solution[18]{L'équation s'écrit également $\ln(x)-x+1=0$. Soit $f$ la fonction définie sur $\R>$ par $f(x)=\ln(x)-x+1$. Elle est dérivable sur $\R>$, et sa dérivée est \[ \forall~x\in \R>,\quad f'(x)=\frac{1}{x}-1=\frac{1-x}{x} \]
On obtient ainsi le tableau de signe et variations suivant :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[espcl=2,lgt=1.5]{$x$ / 1 , $f'(x)$ / 1, $f(x)$ / 1.5}{$0$, $1$, $+\infty$}
  \tkzTabLine{d,+,z,-,}
  \tkzTabVar{D-/, +/0,-/}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Ainsi, l'équation $f(x)=0$ admet une unique solution : $x=1$.
}

\begin{methode}
Pour résoudre une inéquation :
	\begin{numerote}
		\item on quantifie les variables nécessaires avec les mots \og soit\fg{} , ou \og pour tout\fg{} .
		\item on part de l'équation ou l'inéquation, et on résout en appliquant différentes propriétés par équivalence
		\item ou alors on regroupe tous les termes dans un même membre, et on factorise, pour dresser un tableau de signe.
		\item on conclut.
	\end{numerote}
\end{methode}

\begin{rappel}
Les propriétés suivantes n'ont pas à être justifiées.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item On ne modifie pas une équation en ajoutant un même nombre, en multipliant ou divisant par un même nombre \textit{non nul}, en simplifiant ou en appliquant une fonction strictement monotone.
	\item Ajouter un terme à une inégalité ne change pas le sens de celle-ci, de même que multiplier l'inégalité par un même nombre positif. En revanche, multiplier par un nombre négatif une inégalité change le sens de celle-ci.\end{itemize}
\end{rappel}

Quand on résout une inéquation, on justifiera \textbf{toutes} les étapes non triviales, par exemple en utilisant les variations d'une fonction.

\begin{exemple}Résoudre l'inéquation $3x-3<1-2x$.\end{exemple}

\solution[4]{On raisonne par équivalence :
\begin{align*}
	3x-3<1-2x &\Longleftrightarrow 5x-3 < 1 \\
			  &\Longleftrightarrow 5x < 4 \\
			  &\Longleftrightarrow x < \frac{4}{5}
\end{align*}
Ainsi, $\mathcal{S}=\left]-\infty;\frac{4}{5}\right[$.
}

\begin{remarque}
On peut utiliser des mots en français (\og c'est-à-dire\fg{} , \og si et seulement si\og, \og soit\fg{}  ) pour remplacer le symbole $\Longleftrightarrow$, mais aussi pour l'implication (\og donc\fg{} , \og puis\fg{}...).	
\end{remarque}


 \section{Ensembles}

        \subsection{Ensembles et éléments}

 \begin{definition}
 \label{objectif-01-5}
 On appelle \textbf{ensemble} toute \textit{collection} d'objets, appelés \textbf{éléments} de cet ensemble. \\Pour signifier que l'élément $x$ appartient à un ensemble $E$, on note $x \in E$. Si $x$ n'appartient pas à $E$, on écrit $x \not \in E$.
 \end{definition}


 \begin{exemple}
 $\N, \Z, \Q, \R$ sont des ensembles usuels. On a $\sqrt{2}\in \R$, mais $\sqrt{2}\not \in \Z$. \\$\{x_1,\hdots,x_n\}$ est l'ensemble constitué uniquement de $x_1, \hdots x_n$.
 \end{exemple}


 \begin{definition}
 L'ensemble constitué d'aucun élément est appelé \textbf{ensemble vide}, et est noté $\vide$.
 \end{definition}


\begin{attention}
	On note $\vide$ et non $\{\vide\}$. $\{\vide\}$ représente l'ensemble contenant l'ensemble vide.
\end{attention}


         \subsection{Union, intersection}


\begin{definition}
\label{objectif-01-6}
Soient $E$ et $F$ deux ensembles.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item On appelle \textbf{intersection} de $E$ et de $F$, noté $E\cap F$, l'ensemble constitué des éléments qui sont à la fois dans $E$ et dans $F$.
    \item On appelle \textbf{réunion} (ou \textbf{union}) de $E$ et de $F$, noté $E\cup F$, l'ensemble constitué des éléments qui sont dans $E$ ou dans $F$ (voire dans les deux).
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
	\includegraphics[width=5cm]{intersection.mps} & \includegraphics[width=5cm]{reunion.mps}
\end{tabular}
\end{center}
\end{definition}

\begin{exemple}
Si $A=\{ 1;2;4\}$ et $B=\{ 2;4;5 \}$ alors
\[A\cup B = \{1;2;4;5 \} \qeq A\cap B = \{2;4\}\]
\end{exemple}


        \subsection{Inclusion, sous-ensemble}

 \begin{definition}
 Soit $E$ un ensemble. On dit que $F$ est \textbf{inclus} dans $E$, et on note $F \subset E$, si tous les éléments de $F$ sont aussi des éléments de $E$. On dit alors que $F$ est une \textbf{partie} (ou un \textbf{sous-ensemble}) de $E$.
 \end{definition}


\begin{exemple}
$\N \subset \R$, $\{0,1\} \subset \{0,1,2\}$.
\end{exemple}


\begin{definition}
\label{objectif-01-8}
Soit $E$ un ensemble. On appelle \textbf{ensemble des parties} de $E$, et on note $\partie(E)$, l'ensemble formé des sous-ensembles de $E$.
\end{definition}


 \begin{exemple}
 On a   $\ds{\partie(\{a,b\}) = \{ \vide, \{a\}, \{b\}, \{a,b\} \}}$.
 \end{exemple}


\exercice{Déterminer $\partie(\{a,b,c\})$.}

\solution[4]{Si $E=\{a,b,c\}$, alors \[\partie(E)=\left \{ \vide, \{a\}, \{b\}, \{c\}, \{a,b\}, \{a,c\}, \{b,c\}, \{a,b,c\}  \right \}  \]
}

\begin{theoreme}
Soit $E$ un ensemble possédant $n$ éléments (avec $n\geq 1$). Alors $\partie(E)$ possède $2^n$ éléments.
\end{theoreme}

\ifprof
\begin{demonstration}
Pour construire un sous-ensemble de $E$, il faut prendre certains éléments de $E$ et pas d'autres. Si on note $x_1;\hdots; x_n$ les éléments de $E$, alors pour chaque élément $x_k$, on peut soit le prendre, soit ne pas le prendre ; il y a donc 2 possibilités pour chaque élément. Puisqu'il y a  $n$ éléments, et que le choix se fait de manière indépendante, il y a donc \[\underbrace{2\times \hdots \times 2}_{n \textrm{ fois}} =2^n \textrm{ sous-parties}\]
\end{demonstration}
\else
\lignes{5}
\fi

\afaire{Exercice \lienexo{4}.}

        \subsection{Complémentaire}

\begin{definition}
\label{objectif-01-7}
Soit $E$ un ensemble et $A$ un sous-ensemble de $E$. On appelle \textbf{complémentaire} de $A$, et on note $\overline{A}$ ou $\complement_{\textsc{\tiny E}} A$, l'ensemble des éléments de $E$ qui ne sont pas dans $A$ : $\overline{A} = E \backslash A$.
\begin{center}
	~\includegraphics[width=4cm]{complementaire.mps}~
\end{center}
\end{definition}


\begin{exemple}
Si $E=\{ 1;2;3;4;5\}$ et $A=\{1;2;4\}$ alors $\overline{A}=\{3;5\}$.
\end{exemple}


\begin{theoreme}[Lois de de Morgan]
	Soit $E$ un ensemble, et soient $A,B$ deux sous-ensembles de $E$.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item $\overline{A\cup B} = \overline{A} \cap \overline{B}$
    \item $\overline{A\cap B} = \overline{A} \cup \overline{B}$
\end{itemize}
\end{theoreme}


\begin{methode}
Pour montrer une égalité entre deux ensembles, on utilise la \textbf{double inclusion} : si $C \subset D$ et $D \subset C$ alors nécessairement $C=D$.
\end{methode}

\ifprof
\begin{demonstration}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item  Soit $x \in \overline{A\cup B}$. Cela veut dire qu'il n'est pas dans $A\cup B$. Donc il n'est ni dans $A$, ni dans $B$ : il est donc dans $\overline{A}\cap \overline{B}$.
    \item Soit $ \in \overline{A}\cap \overline{B}$. Il n'est donc pas dans $A$, et il n'est pas dans $B$ : il n'est donc pas dans $A \cup B$. Ainsi, $x \in \overline{A\cup B}$.
\end{itemize}
L'autre égalité se montre de la même manière.
\end{demonstration}
\else
\lignes{5}
\fi

\afaire{Exercices \lienexo{2} et \lienexo{3}.}

          \subsection{Produit cartésien}

\begin{definition}
\label{objectif-01-9}
Soient $E$ et $F$ deux ensembles. On appelle \textbf{produit cartésien} de $E$ et $F$, noté $E \times F$, l'ensemble formé des couples $(a,b)$ avec $a \in E$ et $b\in F$.
\end{definition}


\begin{exemple}
Si $E=\{a,b\}$ et $F=\{-1,1\}$ alors
$E\times F = \{ (a,-1), (a,1), (b,-1), (b,1)   \}$.
\end{exemple}


\begin{remarque}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item Si $E=F$, on note en général $E\times E = E^2$.
    \item On peut généraliser à un produit fini d'ensemble $\ds{E_1\times \hdots \times E_n = \prod_{k=1}^n E_k}$
\end{itemize}
\end{remarque}

\begin{exemple}
Les deux exemples classiques sont $\R^2=\{(x,y), x \in \R, y \in \R\}$ et \[\R^n = \{(x_1,\hdots,x_n),~ \ x_1\in \R,\hdots, x_n \in \R\}\]
Ainsi, par exemple, $(1; -4\sqrt{2}) \in \R^2$ et $(0;0;1)\in \R^3$.
\end{exemple}


 \section{Applications}

        \subsection{Définition}

 \begin{definition}
 	Soient $E$ et $F$ deux ensembles. Une \textbf{application} (ou \textbf{fonction}) $f$ de $E$ vers $F$ est une transformation qui, à chaque élément $x$ de $E$, associe un \underline{unique} élément $y$ de $F$. L'élément $y$ de $F$ est alors noté $f(x)$ et est appelé \textbf{image} de $x$ par $f$. $x$ est alors un \textbf{antécédent} de $y=f(x)$ par $f$.\\
 L'ensemble $E$ est appelé \textbf{ensemble (ou domaine) de définition}.
 \end{definition}

\begin{notation}
On note $f:E\rightarrow F$ pour signifier que $f$ est une application de $E$ vers $F$.\\L'ensemble des fonctions de $E$ vers $F$ est noté $\mathcal{F}(E,F)$.
\end{notation}

\begin{exemple}
$\left \{ \begin{array}{ccc} \R &\rightarrow& \R\\x &\mapsto& \eu{-x^2} \end{array}\right.$ et
$\left \{ \begin{array}{ccc} \R^2 &\rightarrow& \R\\(x,y) &\mapsto& \frac{x+y}{1+x^2+y^2} \end{array}\right.$ sont des applications.
\end{exemple}


\begin{remarque}
Il y a, en réalité, une différence entre application et fonction. On peut parler généralement de la fonction logarithme népérien, sans indiquer qu'elle n'a pas de sens sur $\R^-$. En revanche, on parlera de l'application logarithme népérien définie sur $\R^+_*$. Dans la pratique, on utilisera quasi-systématiquement le mot fonction.
\end{remarque}


\begin{definition}
L'ensemble des points du plan cartésien de coordonnées $(x, f(x))$ où $x$ est un élément du domaine de définition de $f$ est appelé \textbf{courbe représentative} de la fonction $f$.
\begin{center}
	\includegraphics[width=7cm]{courbe_fonction.mps}
\end{center}
\end{definition}

\begin{remarque}
Si l'ensemble de définition d'une fonction n'est pas indiqué, il est convenu que cet ensemble de définition est le \textbf{plus grand ensemble} sur lequel $f(x)$ existe.
\end{remarque}


\exercice{Déterminer le domaine de définition de la fonction $f:x \mapsto \sqrt{x^2-4}$.}

\solution[6]{La fonction $f$ est définie si et seulement si $x^2-4\geq 0$. Puisque $x^2-4=(x-2)(x+2)$, et après tableau de signe rapide, on obtient $\DD_f=]-\infty;-2]\cup[2;+\infty[$.
}

        \subsection{Opérations sur les fonctions}

\begin{definition}
Soient $f$ et $g$ deux fonctions définies sur le \underline{même ensemble} $E$. Soit $\lambda$ un réel.
 \begin{itemize}[label=\textbullet]
  \item On appelle $f+g$ la fonction définie sur $E$ par $(f+g)(x)=f(x)+g(x)$.
  \item On appelle $f\times g$ la fonction définie sur $E$ par $(f\times g)(x)=f(x)\times g(x)$.
  \item On appelle $\lambda f$ la fonction définie sur $E$ par $(\lambda f)(x)=\lambda f(x)$.
  \item On appelle $f+\lambda$ la fonction définie sur $E$ par $(f+\lambda)(x)=f(x)+\lambda$.
   \item Si $g$  \textbf{ne s'annule pas} sur $E$, on appelle $\frac{f}{g}$ la fonction définie sur $E$ par $\left(\frac{f}{g}\right )(x)=\frac{f(x)}{g(x)}$.
 \end{itemize}
\end{definition}


\begin{exemple}
Soient $f$ est la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=x^2$ et $g$ la fonction définie sur $\R$ par $g(x)=\E^x+1$. Déterminer $f+g$ et $\frac{f}{g}$.
\end{exemple}

\solution[3]{
Par définition, $f+g$ est la fonction définie sur $\R$ par $(f+g)(x)=x^2+\E^x+1$ et $\frac{f}{g}$ est la fonction définie sur $\R$ par $\frac{f}{g}(x)=\frac{x^2}{\E^x+1}$.
}

\begin{definition}
Soit $f$ une fonction définie sur $E$ et prenant ses valeurs dans $F$.\\
  Soit $g$ une fonction définie sur $F$ et à valeur dans $G$.\\
  La fonction qui, à tout réel $x$ de $E$, fait correspondre le réel $g(f(x))$ est appelée \textbf{fonction composée} de $f$ suivie de $g$. On a ainsi
   \begin{eqnarray*}
					E \rightarrow& F &\rightarrow G \\
					x \mapsto& f(x) &\mapsto g(f(x))
					\end{eqnarray*}
Cette fonction est notée $g\circ f$.
\end{definition}


\begin{exemple}
Soit $f: \left \{ \begin{array}{ccc} \R &\rightarrow& \R\\x &\mapsto& x^2 \end{array}\right.$ et $g: \left \{ \begin{array}{ccc} \R &\rightarrow& \R\\x &\mapsto& x-1 \end{array}\right.$. Déterminer $f\circ g$ et $g\circ f$.
\end{exemple}

\solution[3]{On a, pour tout réel $x$, \[g\circ f(x) = x^2-1 \textrm{  et  } f\circ g(x) = (x-1)^2\]
}

\begin{remarque}
Dans le résultat précédent, on remarque que $g\circ f \neq f\circ g$. On dit que la composée n'est pas \textbf{commutative}.
\end{remarque}

\begin{methode}
Pour déterminer la composée de deux fonctions, on étudiera d'abord les domaines de définition pour déterminer le domaine de définition de la fonction composée.
\end{methode}


\begin{exemple}
Soit $f:x\mapsto x^2-1$ et $g:x\mapsto \sqrt{x}$. Déterminer $g\circ f$.
\end{exemple}


\solution[6]{$g\circ f(x)$ n'est définie que si $f(x)\geq 0$ (car $g$ est la fonction racine, définie sur $\R^+$). Or \[f(x)\geq 0 \Leftrightarrow x\in ]-\infty;-1]\cup [1;+\infty[\] Ainsi, $g\circ f$ est définie sur $]-\infty;-1]\cup [1;+\infty[$ par $\ds{g\circ f(x)=\sqrt{x^2-1}}$
}

\begin{proposition}[associativité]
Si $f:E\rightarrow F, ~g:F\rightarrow G,~ h:G\rightarrow H$ sont trois fonctions, alors
\[h\circ (g\circ f) = (h \circ g) \circ f = h \circ g \circ f\]
\end{proposition}

\afaire{Exercices \lienexo{5} et \lienexo{6}.}

        \subsection{Injection, surjection}

            \subsubsection{Injection}

\begin{definition}
\label{objectif-01-10}
On dit qu'une fonction $f:E\rightarrow F$ est \textbf{injective} si $f$ ne prend jamais deux fois la même valeur : \[\forall (x,x') \in E^2, x \neq x' \Rightarrow f(x) \neq f(x')\]
\end{definition}


\begin{remarque}
On dispose également de la formulation équivalente suivante (il s'agit de la contraposée de la précédente) :
\[\forall (x, x') \in E^2, f(x)=f(x') \Rightarrow x=x'\]
\end{remarque}


\begin{methode}
Pour montrer qu'une fonction est injective, on prend deux éléments $x$ et $x'$ de $E$ vérifiant $f(x)=f(x')$. On montre alors que nécessairement $x=x'$.
\end{methode}


\begin{exemple}
Montrer que la fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(x)=\eu{x+1}$ est injective.
\end{exemple}

\solution[3]{
En effet, soient $x, x' \in \R^2$ tels que $f(x)=f(x')$. On a donc $\eu{x+1}=\eu{x'+1}$, c'est-à-dire $x+1=x'+1$ en composant par la fonction logarithme népérien. On a donc bien $x=x'$.
}

\begin{remarque}
$f:E\rightarrow F$ n'est pas injective si et seulement si \[\exists~(x, x') \in E^2, f(x)=f(x') \textrm{ et } x\neq x'\]
\end{remarque}

\begin{methode}
Pour montrer qu'une fonction n'est pas injective, on cherche un contre-exemple.
\end{methode}


\begin{exemple}
Montrer que la fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(x)=x^2$ n'est pas injective.
\end{exemple}


\solution[2]{En effet, $1\neq -1$ et pourtant $1^2=(-1)^2=1$.}


\begin{theoreme}
Si $f:E\rightarrow F$ et $g:F\rightarrow G$ sont deux applications injectives, alors $g\circ f:E\rightarrow G$ est aussi injective.
\end{theoreme}

\ifprof
\begin{demonstration}
Soient $x$ et $x'$ deux éléments de $E$ tels que $g\circ f (x)=g \circ f(x')$. Alors, puisque $g(f(x))=g(f(x'))$, et comme $g$ est injective, on a nécessairement $f(x)=f(x')$. Or, $f$ est aussi injective: on a donc $x=x'$. $g\circ f$ est bien injective.
\end{demonstration}
\else
\lignes{4}
\fi

        \subsubsection{Surjection}

\begin{definition}
\label{objectif-01-11}
 On dit qu'une fonction $f:E \rightarrow F$ est \textbf{surjective} si tout élément de $F$ possède au moins un antécédent par $f$ dans $E$ :
 \[\forall~y \in F, \exists~x \in E, y=f(x)\]
\end{definition}

\begin{methode}
Pour prouver qu'une fonction $f$ est surjective, il suffit donc de trouver une solution $x$ à l'équation $f(x)=y$ pour tout élément $y$ de $F$.
\end{methode}

\begin{exemple}
Montrer que la fonction $f:\R \rightarrow \R$, définie pour tout $x$ par $f(x)=2x-1$ est surjective.
\end{exemple}


\solution[4]{En effet, pour tout $y\in \R$, $y=f(x) \Leftrightarrow x=\frac{y+1}{2}$. Il existe donc au moins un antécédent à $y$ par la fonction $f$.}

\begin{methode}
Pour montrer qu'une fonction n'est pas surjective, on exhibe une valeur qui ne peut être atteinte par la fonction.
\end{methode}


\begin{exemple}
Montrer que la fonction $f:\R \rightarrow \R$, définie pour tout réel $x$ par $f(x)=\E^x$ n'est pas surjective.
\end{exemple}


\solution[3]{Puisque, pour tout réel $x$, $\E^x>0$, la valeur $0$ n'est jamais atteinte par $f$. Ainsi, $f$ n'est pas surjective.
}

\begin{remarque}
On constate cependant que la fonction précédente est surjective sur $\R^*_+$.
\end{remarque}


\begin{theoreme}
Si $f:E\rightarrow F$ et $g:F\rightarrow G$ sont deux applications surjectives, alors $g\circ f:E\rightarrow G$ est aussi surjective.
\end{theoreme}


\ifprof
\begin{demonstration}
	Soit $z$ un élément de $G$. Puisque $g$ est surjective, il existe un élément $y \in F$ tel que $g(y)=z$. De plus, $f$ est surjective, donc il existe un élément $x \in E$ tel que $f(x)=y$. Mais alors
\[g(f(x))=g(y)=z\]
Donc $x$ est un antécédent de $z$ par la fonction $g\circ f$.
\end{demonstration}
\else
\lignes{4}
\fi

        \subsubsection{Bijection}

 \begin{definition}
 \label{objectif-01-12}
 On dit qu'une fonction $f:E\rightarrow F$ est \textbf{bijective} si elle est à la fois injective et surjective. Ainsi, $f$ est bijective si, et seulement si, chaque élément de $F$ possède un \textbf{unique antécédent} par $f$ dans $E$ :
 \[\forall~y\in F, \exists!~x\in E, y=f(x)\]
 \end{definition}


 \begin{methode}
 Pour démontrer qu'une fonction $f:E\rightarrow F$ est bijective, il faut montrer que, pour tout $y \in F$, l'équation $f(x)=y$ possède une \textbf{unique} solution dans $E$.
 \end{methode}


\begin{exemple}
Montrer que la fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(x)=x-4$ est bijective.
\end{exemple}


\solution[3]{En effet, pour tout $y\in \R$, on a
 \[f(x)=y \Leftrightarrow x-4=y \Leftrightarrow x=y+4\]
 Il existe donc bien un unique antécédent à $y$ par $f$. }


\begin{exemple}
L'application $\id_E:E \rightarrow E$ définie pour tout $x$ de $E$ par $\id_E(x)=x$ est une bijection de $E$ dans $E$.
\end{exemple}

\begin{proposition}
La fonction $\id_E$ est le neutre pour la composition : 
\[ \forall~f\in \mathcal{F}(E,F),~\forall~g\in \mathcal{F}{F,E},\quad f\circ \id_E=\id_E\circ g = g \]	
\end{proposition}

\ifprof
\begin{demonstration}
En effet, pour tout $x\in E$ :
\[ f\circ \id_E(x) = f(\id_E(x)) = f(x) \text{ car } \id_E(x)=x\]
et pour tout $x\in F$ :
\[ \id_E\circ g(x) = \id_E(g(x)) = g(x) \text{ car }\id_E(u)=u\text{ avec ici }u=g(x)\]
\end{demonstration}
\else
\lignes{5}
\fi

\begin{theoreme}
Soit $f:E\rightarrow F$ une fonction. $f$ est bijective si, et seulement si, il existe une unique fonction $g:F\rightarrow E$, telle que $f\circ g = \id_F$ et $g\circ f=\id_E$.\\La fonction $g$ est appelée \textbf{fonction réciproque} de $f$, et est notée $g=f^{-1}$.
\end{theoreme}



\begin{exemple}
Soit $f:\R\rightarrow \R$ définie par $f:x\mapsto 2x-1$. Soit $g:\R \rightarrow \R$ définie par $g:x\mapsto \frac{x+1}{2}$. Montrer que $f$ et $g$ sont bijectives, et réciproques l'une de l'autre.
\end{exemple}


\solution[4]{On constate que, pour tout $x \in \R$,
\[f\circ g (x)=2\frac{x+1}{2}-1=x \textrm{ et } g\circ f(x)=\frac{(2x-1)+1}{2}=x\]
Ainsi, $f$ est bijective, et sa bijection réciproque est la fonction $g$.
}

\begin{methode}
Pour déterminer la fonction réciproque d'une fonction $f$, on résout l'équation $f(x)=y$ d'inconnue $x$. On obtiendra $x=g(y)$ et $g$ représente alors la fonction réciproque.
\end{methode}


\begin{exemple}
Soit $f: \R \rightarrow \R^*_+$ la fonction définie pour tout réel $x$ par $f(x)=\eu{x+1}$. Déterminer $f^{-1}$.
\end{exemple}



\solution[4]{Soit $x \in \R$ et $y\in \R^*_+$. Alors
\[f(x)=y \Leftrightarrow \eu{x+1}=y \Leftrightarrow x=\ln(y) -1\]
qui a un sens car $y>0$. Ainsi $x=g(y)$ avec $g:\R^*_+ \rightarrow \R$ définie pour tout réel $x>0$ par $g(x)=\ln(x)-1$. Donc $f^{-1}=g$.}


\begin{methode}
Lorsqu'on donne $f$ et $g$ et qu'on demande de montrer que $g=f^{-1}$, il suffit de montrer que $f\circ g = \id$ et $g\circ f = \id$.
\end{methode}


\begin{exemple}
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)= 4x-2$. Montrer que $f^{-1}$ est la fonction définie sur $\R$ par $f^{-1}(y)=\frac{y+2}{4}$.
\end{exemple}

\solution[4]{Notons $g:y\mapsto \frac{y+2}{4}$. Alors, pour tous réels $x$ et $y$, on a
\[f\circ g(y)= f\left(\frac{y+2}{4}\right) = 4\left(\frac{y+2}{4}\right)-2=y\]
\[g\circ f(x)=g(4x-2) = \frac{(4x-2)+2}{4}=x\]
Ainsi, on a bien $f\circ g = Id_{\R}$ et $g\circ f=Id_{\R}$ : $g=f^{-1}$.}

\begin{theoreme}
Soient $f:E\rightarrow F$ et $g: F \rightarrow G$ deux fonctions bijectives. Alors $g\circ f : E \rightarrow G$ est bijective, et on a \[(g \circ f)^{-1}=f^{-1} \circ g^{-1}\]
\end{theoreme}

\ifprof
\begin{demonstration}
En effet, \[(f^{-1} \circ g^{-1})\circ(g\circ f) = f^{-1} \circ g^{-1}\circ g \circ f = f^{-1} \circ \id_F \circ f=f^{-1} \circ f = \id_E\]
et
\[(g\circ f)\circ (f^{-1}\circ g^{-1}) = g \circ f \circ f^{-1} \circ g^{-1}=g\circ \id_F \circ g^{-1}=g\circ g^{-1} = \id_G\]
D'après le théorème précédent, $g\circ f$ est bijective, d'application réciproque $f^{-1}\circ g^{-1}$.
\end{demonstration}
\else
\lignes{5}
\fi

\afaire{Exercice \lienexo{7}.}

       \subsection{Image directe, image réciproque}

\begin{definition}
Soit $f:E\rightarrow F$ une fonction.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item \label{objectif-01-13} Si $A \subset E$, on appelle \textbf{image directe} de $A$ par $f$, et on note $f(A)$, l'ensemble composé par les images par $f$ des éléments de $A$ :
    \[f(A)=\left \{ y \in F, ~\exists x \in A, f(x)=y \right \}\]
    \item \label{objectif-01-14} Si $B \subset F$, on appelle \textbf{image réciproque} de $B$ par $f$, et on note $f^{-1}(B)$, l'ensemble composé par les antécédents par $f$ des éléments de $B$ :
    \[f^{-1}(B)= \left \{ x \in E,~f(x) \in B \right \}\]
\end{itemize}
\end{definition}


\begin{exemple}
Soit $f:x\mapsto x+2$. Déterminer $f\left([0;1]\right)$ et $f^{-1}\left([0;1]\right)$.
\end{exemple}


\solution[2]{On a :
\[f\left( [0;1] \right) = [2;3] \qeq f^{-1}(\left([0;1] \right) = [-2;-1]\]
}

\begin{attention}
On ne confondra pas l'image réciproque d'un ensemble $f^{-1}(B)$ et l'application réciproque d'une application $f^{-1}$ lorsque celle-ci existe.
\end{attention}

\begin{proposition}
Soit $f:E\rightarrow F$ une application. $f$ est surjective si et seulement si $f(E)=F$.
\end{proposition}

\ifprof
\begin{demonstration}
Si $f$ est surjective, tout élément de $F$ admet au moins un antécédent dans $E$. Donc $f(E) = F$.\\
Réciproquement, si $f(E)=F$, alors pour tout élément $y\in F$, il existe un $x\in E$ tel que $f(x)=y$ : par définition, $f$ est surjective.	
\end{demonstration}
\else
\lignes{3}
\fi

\afaire{Exercice \lienexo{8}.}

	\subsection{Restriction}

\begin{definition}
\label{objectif-01-15}
Soit $f:E\rightarrow F$ une fonction, et $G \subset E$. On appelle \textbf{restriction} de $f$ à $G$, et on note $f\restreinta_{G}$ l'application définie sur $G$ par \[ \forall~x\in G,~f\restreinta_{G}(x)=f(x) \]
\end{definition}

\begin{exemple}
Soit $f:\R \rightarrow \R$ définie pour tout réel $x$ par $f(x)=x^2$. $f$ n'est pas injective. En revanche, $f\restreinta_{\R[+]}$ est injective.	
\end{exemple}


